%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Plantilla TFG/TFM
% Universidad de Murcia. Facultad de Informática
% Realizado por: José Manuel Requena Plens
% Modificado: Pablo José Rocamora Zamora
% Contacto: pablojoserocamora@gmail.com
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{Planificación}

En el siguiente capítulo se muestra la trayectoria planificada para el proyecto y cómo esta ha sido gestionada.

\section{Alcance}

El objeto del proyecto es obtener como producto un sitio web accesible sin restricciones por Internet, orientado a ayudar a las personas que necesiten un servicio de predicciones de partidos de fútbol formal basado en hechos estadísticos.

\subsection{Descripción de los objetivos concretos del proyecto}

En el proyecto se pretenderá informar a los usuarios de la web de las predicciones de los próximos partidos basádas en 6 algoritmos de \gls{ml} y 2 de \gls{dl}.

\subsubsection{Caracterización del sitio web}

El sitio web será sencillo, en el que el usuario introduzca la predicción que desee realizar, basada en 2 o 3 resultados y luego se le muestre una lista de los partidos predichos junto al modelo utilizado y su predicción.

\section{Periodos de realización y fechas de terminación}

El periodo de realización de las tareas comprende de aproximadamente 20 semanas como se detalla en la Tabla \ref{tab:periodos}, desde el 1 de febrero de 2020 hasta el 21 de junio de 2020, día en el que se entrega el documento en la plataforma ADDI.

\begin{table}
\centering
\setlength{\extrarowheight}{0pt}
\addtolength{\extrarowheight}{\aboverulesep}
\addtolength{\extrarowheight}{\belowrulesep}
\setlength{\aboverulesep}{0pt}
\setlength{\belowrulesep}{0pt}
\resizebox{0.75\textwidth}{0.22\textheight}{
    \input{archivos/images/pariodos.tex}
}
\caption{\label{tab:periodos}Periodos de realización de las tareas propuesto.}
\end{table}

\subsection{\acrfull{edt}}

En la figura \ref{fig:wbs} se muestra el \gls{edt}.

\begin{itemize}
    \item El Paquete de Trabajo \textbf{Scraper (S)} agrupará las tareas de implementación del script que acceda a la web donde se alojan los datos de los jugadores y los obtenga.
    \item El Paquete de Trabajo \textbf{Diseño (Bd)} agrupará las tareas de diseño de la estructura de la base de datos.
    \item El Paquete de Trabajo \textbf{Implantación (Bi)} agrupará las tareas del despliegue de la infraestructura en el entorno.
    \item El Paquete de Trabajo \textbf{Agregación (A)} agrupará las tareas de la implementación del script que genere los ficheros con los datos agregados de los jugadores.
    \item El Paquete de Trabajo \textbf{Sin Agregación (Sa)} agrupará las tareas de la implementación del script que genere los ficheros con los datos sin procesar de los jugadores.
    \item El Paquete de Trabajo \textbf{\gls{ml} (ML)} agrupará las tareas que analicen los modelos de \gls{ml} que se puedan utilizar en el proyecto así como los procesos entrenamientos de los mismos.
    \item El Paquete de Trabajo \textbf{\gls{dl} (DL)} agrupará las tareas de pruebas, análisis e implementaciones de arquitecturas de las redes utilizadas en los modelos de \gls{dl} así como los procesos entrenamientos de los mismos.
    \item El Paquete de Trabajo \textbf{Predicción (P)} agrupará las tareas de implementación del script de predicción haciendo uso de los modelos entrenados.
    \item El Paquete de Trabajo \textbf{Infraestructura (I)} agrupará las tareas de construcción del servidor.
    \item El Paquete de Trabajo \textbf{Servidor Web (SW)} agrupará las tareas de diseño e implementación de la propia página web.
    \item El Paquete de Trabajo \textbf{Memoria (M)} agrupará las tareas de redacción de la memoria.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htbh]
    \center
    \resizebox{15cm}{!}{\input{archivos/images/wbs.tex}}
    \caption{\label{fig:wbs}Estructura de descomposición del trabajo.}
\end{figure}



% Los objetivos de este \gls{tfg} son varios. Por un lado, los objetivos académicos de aprendizaje, como son la utilización de tecnologías de \gls{ml} así como profundizar en los mecanismos que hacen funcionar a estos modelos, el desarrollo de una infraestructura capaz de albergar un sistema automático de descarga de datos, almacenamiento y análisis de estos datos. Y por otro lado, la posibilidad de aplicación de las conclusiones obtenidas en este trabajo en la vida real, objetivo que puede resultar interesante para dar utilidad a este \gls{tfg}.

\subsection{Descripción de las tareas a realizar}

Se han considerado las siguientes tareas:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Paquete de Scraper (S)}:
        \begin{itemize}
            \item[S.T1] Análisis tanto de las urls como de la web a scrapear y seleccionar las variables potenciales a scrapear.
            \item[S.T2] Implementación del scraper.
            \item[S.T3] Mantenimiento del script por posibles cambios en el código fuente de la web.
        \end{itemize}
    \item \textbf{Paquete de Diseño (Bd)}:
        \begin{itemize}
            \item[Bd.T1] Diseño de la estructura de la base de datos.
        \end{itemize}
    \item \textbf{Paquete de Implantación (Bi)}:
        \begin{itemize}
            \item[Bi.T1] Instalación y configuración del software necesario en el servidor.
            \item[Bi.T2] Implementación de la base de datos mediante MySQL.
            \item[Bi.T3] Configuración de accesos locales y remotos a la base de datos.
            \item[Bi.T4] Mantenimiento del servidor.
        \end{itemize}
    \item \textbf{Paquete de Agregación (A)}:
        \begin{itemize}
            \item[A.T1] Implementación del script según indican Shin y Gasparyan\cite{shin2014novel}.
            \item[A.T2] Implementación del script que genere los ficheros \texttt{csv} correspondientes que alimentarán a los modelos de \gls{ml}.
        \end{itemize}
    \item \textbf{Paquete Sin agregación (Sa)}:
        \begin{itemize}
            \item[Sa.T1] Implementación del script que genere los ficheros \texttt{npy} que alimenten a los modelos de \gls{dl}.
        \end{itemize}
    \item \textbf{Paquete de \gls{ml} (ML)}:
        \begin{itemize}
            \item[ML.T1] Análisis y estudio de los modelos \emph{clásicos} que se puedan utilizar en el proyecto.
            \item[ML.T2] Implementación del script de entrenamiento de los algoritmos seleccionados.
        \end{itemize}
    \item \textbf{Paquete de \gls{dl} (DL)}:
        \begin{itemize}
            \item[DL.T1] Análisis de las arquitecturas de los modelos \gls{dl} que se puedan utilizar en el proyecto.
            \item[DL.T2] Implementación del script de entrenamiento de los algoritmos seleccionados.
            \item[DL.T3] Ajuste de parámetros.
        \end{itemize}
    \item \textbf{Paquete de Predicción (P)}:
        \begin{itemize}
            \item[P.T1] Implementación del script que realice las predicciones con los modelos entrenados.
        \end{itemize}
    \item \textbf{Paquete de Infraestructura (I)}:
        \begin{itemize}
            \item[I.T1] Instalación y configuración del software necesario en el que se aloje el servidor web.
            \item[I.T2] Mantenimiento del servidor.
        \end{itemize}
    \item \textbf{Paquete de Servidor Web (SW)}:
        \begin{itemize}
            \item[SW.T1] Diseño de la web.
            \item[SW.T2] Implementación de la web.
            \item[SW.T3] Mantenimiento del servidor web.
        \end{itemize}
    \item \textbf{Paquete de Memoria (M)}:
        \begin{itemize}
            \item[M.T1] Redacción de la memoria.
        \end{itemize}
\end{enumerate}

%\begin{itemize}
%    \item Lectura de trabajos previos: lectura de los trabajos ya realizados por otras personas.
%    \item Captura de datos: tareas relacionadas con el acceso o descarga de los datos oportunos y su limpieza previa a su almacenamiento.
%    \item Almacenamiento de los datos: tareas relacionadas con el diseño de la base de datos, su alojamiento en servidor y la conexión con las demás partes del proyecto.
%    \item Procesado de datos: tareas referentes al procesado de los datos previo a la alimentación de modelos.
%    \item Ejecución de la experimentación: tareas relacionadas con la experimentación con distintos modelos.
%    \item Despliegue: puesta en producción de las conclusiones obtenidas.
%\item Memoria: redacción de la memoria.
%\end{itemize}


\section{Análisis de riesgos}

Este proyecto abarca todas las fases de desarrollo, desde la obtención cruda de los datos hasta las conclusiones extraídas de ellos. Por lo tanto, es un trabajo que no carece de riesgos.

Como se trata de un proyecto que se basa en datos obtenidos de fuentes \emph{online}, si estas fuentes dejaran de estar disponibles la validez de las conclusiones dejaría de tener sentido progresivamente en el tiempo ya que los datos referentes a los jugadores empezarían a estar obsoletos. Así mismo, si la conexión a la base de datos cayese, los modelos no podrían ser entrenados. Además, como dicho servidor se encuentra alojado localmente (en el domicilio), el riesgo de pérdida de información es alta comparado con servicios en la nube. Por eso se ha optado por realizar copias de seguridad diarias en Mega\footnote{Servicio de almacenamiento en la nube.}. También se ha llevado un control de versiones con Git, respaldado en los servidores de Gitlab.

Hay que mencionar también el coste computacional que supone el entrenamiento de modelos de \gls{dl}, lo que ha supuesto en la mayoría de ocasiones tener que suspender el entrenamiento tras un número concreto de iteraciones o minutos, ya que todos estos modelos se han entrenado en la \gls{gpu} local.
